\begin{question}[section=3,subtitle={Temperaturüberwachung},difficulty=,quantity=,type=exm,tags={20170927, 20181211}]
\begin{figure}[h]
\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{\currfiledir image.png}
\end{figure}
$R_1(\SI{25}{\degreeCelsius}) = \SI{4.7}{\kilo \ohm}$ ;
$T_K \of{R_1} = \SI{-10}{\ohm \per \kelvin}$ ;
$R_2 = \SI{5}{\kilo \ohm}$ ;
$R_5 = \SI{100}{\kilo \ohm}$ ;
$U_b = \SI{10}{\volt}$ ;
OPV ist ideal\\
Berechnen Sie $R_3$ und $R_4$ so, dass die Ausgangsspannung den Wert $U_b$ annimmt, wenn die Temperatur von $R_1$ größer als $\SI{120}{\degreeCelsius}$ wird, \bzw dass die Ausgangsspannung $\SI{0}{\volt}$ wird, wenn die Temperatur von $R_1$ unter $\SI{80}{\degreeCelsius}$ sinkt.
\begin{compactenum} [a)]
\item $R_1 \of{\SI{80}{\degreeCelsius}} = ?$
\item $R_1 \of{\SI{120}{\degreeCelsius}} = ?$
\item $R_3$ = ?
\item $R_4$ = ?
\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
\begin{compactenum}
\item
\begin{subequations}
\begin{equation}
R_1 \of{\SI{80}{\degreeCelsius}} = R_1 \of{\SI{25}{\degreeCelsius}} + \Delta T \cdot T_K \of{R_1} 
\end{equation}
\begin{equation}
\boxed{R_1 = \SI{4.15}{\kilo \ohm}}
\end{equation}
\item
\begin{equation}
\boxed{R_2 = \SI{3.75}{\kilo \ohm}}	
\end{equation}
\item Die Ausgangsspannung soll laut Angabe $u_a = 0 $ werden wenn die Temperatur an $R_1$ unter $\SI{80}{\degreeCelsius}$ sinkt.
Für den idealen OPV gilt $u_{ed} = 0$.
Diese Bedingung ist erfüllt wenn $u_{R_1} = u_{R_3} = u_{R_5}$.
Die Widerstände $R_1$ und $R_x$ müssen also gleich groß sein.
(Da über $R_5$ ein Strom fließt muss die Parallelschaltung $R_x = R_3 \vert \vert R_5$ berücksichtigt werden.)
\begin{equation}
R_1 \of{\SI{80}{\degreeCelsius}} = R_3 \vert \vert R_5
\end{equation}
\begin{equation}
\boxed{R_3 = \SI{4.329}{\kilo \ohm}}
\end{equation}
\item In diesem Fall soll die Ausgangsspannung $u_a = \SI{10}{\volt}$ betragen wenn die Temperatur an $R_1$ über $\SI{120}{\degreeCelsius}$ steigt.
Die Eingangsspannungsdifferenz des idealen OPV's soll wieder $u_{ed} = 0$ sein. 
Es gilt also wieder  $u_{R_1} = u_{R_3}$.
Aus dem Spannungsteiler ergibt sich
\begin{equation}
u_{R_1} = \SI{10}{\volt} \cdot \dfrac{R_1}{R_1 \of{\SI{120}{\degreeCelsius}} + R_2} = \SI{4.29}{\volt}
\end{equation}
Nun kann man sich den Strom durch $R_3$ berechnen.
\begin{equation}
I_3 = \dfrac{u_{R_3}}{R_3} = \SI{0.99}{\milli \ampere}
\end{equation}
Selbiges Verfahren (Spannungsteiler + Stromberechnung) durchgeführt an $R_5$ ergibt
\begin{equation}
I_5 = \SI{0.0571}{\milli \ampere}
\end{equation}
Der Strom durch $R_4$ ergibt also $I_4 = \SI{1.0471}{\milli \ampere}$ und der Widerstand ist nach dem ohmschen Gesetz also
\begin{equation}
\boxed{R_4 = \SI{5.453}{\kilo \ohm}}
\end{equation}
\end{subequations} 
\end{compactenum}
\end{solution}
